\documentclass[../Algebra.tex]{subfiles}
\begin{document}
	\subsection{Beispiel}\label{blatt5.1}
	Sei $ M $ eine nicht leere Menge $(R, +, \cdot) $ ein Ring und $ R^M $ die Menge aller Funktionen von $ M $ nach $ R $. Wir definieren die Summe $ \oplus $ und das Produkt $ \odot $ zweier Funktionen $ f,g \in R^M $ durch: 
	\[ 
	\begin{aligned}
	\forall m \in M : (f \oplus g)(m) &:= f(m) + g(m) \\
	\forall m \in M : (f \odot g)(m) &:= f(m) \cdot g(m)
	\end{aligned}
	\]
	Zeigen Sie:
	\begin{enumerate}
		\item $ (R^M, \oplus, \odot) $ ist ein Ring.
		
		\paragraph*{$ \oplus $ muss abelsch sein:} \textbf{Abgeschlossen:} Weil $ f(m) $ und $ g(m) \in R $ liegen und $ (R,+,\cdot) $ ein Ring ist, ist auch $ (R^M, +) $ abgeschlossen. \bigskip \\
		
		\textbf{Kommutativ:} $ f,g \in R^M $, $ m \in M $. Wir müssen nun zeigen, dass $ f(m) + g(m) = g(m) + f(m) $ ist. \\
		Weil $ (R,+) $ abelsch ist und $ f(m) $ und $ g(m) $ auf $ R $ abbilden, ist $ f(m) + g(m) $ kommutativ. \bigskip \\
		
		\textbf{Assoziativ:} $ f,g,h \in R^M $, $ m \in M $. Zz.: $ f(m) + \bigg(g(m) + h(m) \bigg) = \bigg(f(m) + g(m) \bigg) + h(m)$. \\
		Weil $ (R,+) $ abelsch ist und die Funktionen auf $ R $ abbilden, gilt auch die Assoziativität für $ (R^M,\oplus) $. \bigskip \\
		
		\textbf{Neutrales Element:} Da $ (R,+) $ abelsch ist, muss es als neutrales Element 0 haben. Zz: $ f(m) + \underbrace{n(m)}_0 = f(m) $. 
		\[ 
			f(m) + 0 = f(m)
		\]
		Weil $ f(m) $ auf $ R $ abbildet und $ (R,+) $ abelsch ist, existiert auch dieses Element. \bigskip \\
		
		\textbf{Inverses:} $ f \in R^M $, $ m \in M $.
		\[ 
			(-f)(m) = -(f(m)) \quad \text{weil $ (R,+) $ abelsch ist }
		\] 
		\[ 
			\bigg((-f)(m) + f)(m)\bigg) = (-f)(m) + f(m) = -f(m) + f(m) = 0
		\]
		$ \implies -f$ ist das zu $ f $ inverse Element in $ (R^M, \oplus) $.
		
		\paragraph*{$ (R^M, \odot) $ muss eine Halbgruppe sein:} \textbf{Abgeschlossen:} Weil $ (R, \cdot) $ abgeschlossen ist (ist eine Halbgruppe) muss auch $ f(m) \cdot g(m) $ abgeschlossen sein, weil sowohl $ f(m) \in R $ liegt, als auch $ g(m) $. \bigskip \\
		
		\textbf{Assoziativ:} $ m \in M $, $ f,g,h \in R^M $
		\[ 
			f(m) \cdot \bigg(g(m) \cdot h(m)\bigg) = \bigg(f(m) \cdot g(m)\bigg) \cdot h(m)
		\]
		Da $ f(m), h(m) $ und $ g(m) $ in $ R $  liegen und dieser bezüglich "$ \cdot $" assoziativ ist, ist auch hier die Assoziativität erfüllt.
		
		\paragraph{Distributivgesetze:} Diese werden erfüllt, da $ (R,+,\cdot) $ ein Ring ist und es sich dabei um Funktionen handelt, die von $ M $ nach $ R $ abbilden. Zusätzlich handelt es sich dabei um die selben Operationen. Daher lässt sich ($ e,f,g \in R^M, \; m \in M$)
		\[ 
			e(m) \odot (f(m) \oplus g(m))
		\]
		auf ($ e', f', g' \in R $)
		\[ 
			e' \cdot (f' + g')
		\]
		zurückführen. Dasselbe gilt auch für das zweite Gesetz. Daher ist $ (R^M, \oplus, \odot) $ ein Ring.
		
		\item Falls $ R $ ein Einselement hat, oder kommutativ ist, dann gilt dasselbe auch für den Ring $ R^M $. \bigskip \\
		
		\paragraph{Ring mit Einselement:}
		Wenn $ (R,+,\cdot) $ ein Ring mit Einselement ist, heißt das, dass es ein Element $ x $ gibt, für das gilt: 
		\[ 
			x \cdot r = r \cdot x = r \qquad r,x \in R
		\]
		In $ R^M $ muss gelten:
		\[ 
			f(m) \odot "1"(m) = "1"(m) \odot f(m) = f(m) \qquad f, "1" \in R^M, \; m \in M
		\]
		$ "1"(m) = x \in R $, wobei $ x $ das Einselement von $ (R,+,\cdot) $ ist. Weil $ f(m) $ und $ "1"(m) $ wieder in $ R $ liegen und $ "1"(m) $ auf das Einselement von $ R $ abbildet, existiert auch im Ring $ (R^M, \oplus, \odot) $ ein Einselement, wenn im Ring $ (R,+,\cdot) $ eines existiert.
		
		\paragraph{Kommutativer Ring:} Wenn $ (R,+, \cdot) $ ein kommutativer Ring ist, gilt es zu zeigen, dass $ (R^M, \oplus, \odot) $ ebenfalls kommutativ ist, also 
		\[ 
			f(m) \cdot g(m) = g(m) \cdot f(m) \qquad f,g \in R^M, \; m \in M
		\]
		Da $ f(m) $ und $ g(m) $ in $ R $ liegen, "$ cdot $" die selbe Operation ist und $ (R,+,\cdot ) $ kommutativ ist, ist die Kommutativität auch in $ (R^M, \oplus, \odot) $ gegeben.
	\end{enumerate}

	\subsection{Beispiel}
	Bestimmten Sie die Verknüpfungstabelle des direkten Produkts der Ringe $ (\mathbb{Z}_3, +, \cdot) $ und $ (\mathbb{Z}_2,+,\cdot) $.
	\paragraph{Lösung: } Die Verknüpfung $ \mengeXzu{Z}{2} \times \mengeXzu{Z}{3}$ enthält die Tupel 
	\[
	\{(0,0), \; (0,1), \; (0,2), \; (1,0), \; (1,1), \; (1,2) \} 
	\]
	Daraus lassen sich nun folgende Verknüpfungstabellen erzeugen:
	\begin{center}
		\begin{tabular}{cc}
			\begin{tabular}{c|cccccc}
				$+$ & $ \letterAbove{0}{$ \mengeXzu{Z}{2} $}\;\; \letterAbove{0}{$ \mengeXzu{Z}{3} $} $ & 01 & 02 & 10 & 11 & 12 \\ 
				\hline 
				00 & 00 & 01 & 02 & 10 & 11 & 12 \\ 
				01 & 01 & 02 & 00 & 11 & 12 & 10 \\ 
				02 & 02 & 00 & 01 & 12 & 10 & 11 \\ 
				10 & 10 & 11 & 12 & 00 & 01 & 02 \\ 
				11 & 11 & 12 & 10 & 01 & 02 & 00 \\ 
				12 & 12 & 10 & 11 & 02 & 00 & 01 \\ 
			\end{tabular} 
			&
			\begin{tabular}{c|cccccc} 
				$\cdot$ & $ \letterAbove{0}{$ \mengeXzu{Z}{2} $}\;\; \letterAbove{0}{$ \mengeXzu{Z}{3} $} $  & 01 & 02 & 10 & 11 & 12 \\ 
				\hline 
				00 & 00 & 00 & 00 & 00 & 00 & 00 \\ 
				01 & 00 & 01 & 02 & 00 & 01 & 02 \\ 
				02 & 00 & 02 & 01 & 00 & 02 & 01 \\ 
				10 & 00 & 00 & 00 & 10 & 10 & 10 \\  
				11 & 00 & 01 & 02 & 10 & 11 & 12 \\ 
				12 & 00 & 02 & 01 & 10 & 12 & 11 \\ 
			\end{tabular} 
		\end{tabular}
	\end{center}
	Bei der Verknüpfungstabelle der Addition ist jede Zeile und jede Spalte an sich einzigartig. Das heißt, es gibt kein Element, welches doppelt in einer Zeile oder in einer Spalte auftaucht.\\
	Wäre dies jedoch der Fall, hätte man für die Zeile
	\[ 
	z + s_1 = z + s_2 \implies s_1 = s_2
	\]
	wobei $ z $ die aktuelle Zeile und $ s_1, s_2 $ die Spalten sind, in welchen das gleiche Element auftauchen würde.
	
	\subsection{Beispiel}
	Ist das direkte Produkt von Körpern wieder ein Körper? 
	\paragraph{Lösung} Es genügt, wenn wir ein Beispiel finden, bei dem dies nicht der Fall ist. \\
	Wir wissen, dass $ (\mathbb{R}, +, \cdot) $ ein Körper ist (siehe Beispiel \ref{bsp3.16}). Nun müssen wir zeigen, dass $ \mathbb{R} \times \mathbb{R} $ \textbf{kein} Körper ist. \\
	$ \rr $ hat als Nullelement (0,0), welches bei der Multiplikation entfernt wird und (1,1) als neutrales Element bezüglich "$ \cdot $". Jedoch enthält $ \rr $ noch die Tupel (1,0) und (0,1), welche kein Inverses besitzen.
	\[ 
	(1,0) \cdot (x,y) = (1,1)
	\]
	Daraus ergibt sich nun für $ x $:
	\[ 
	1 \cdot x = 1 \implies x = 1
	\]
	Dies ist nach wie vor korrekt, jedoch erhält man für $ y $:
	\[ 
	0 \cdot y = 1 \implies 0 = 1 \qquad \lightning
	\]
	Daher existiert für (1,0) kein Inverses für $ \rr $ und somit ist $ \rr $ auch kein Körper. Damit haben wir einen Widerspruch. \\
	Genauso lässt sich das auch für (0,1) zeigen, wobei hier $ x $ und $ y $ vertauscht sind. 
	
	\subsection{Beispiel}
	Bestimmen Sie alle Unterringe von $ (\mathbb{Z}_4, + , \cdot) $.
	
	\paragraph*{Lösung} Die Anzahl der Untermengen beträgt $ 2^4 = 16 $, weil für jedes Element die Entscheidung getroffen werden kann, ob es drinnen oder draußen ist ($ \implies 2 \cdot 2 \cdot 2 \cdot 2 $). 
	\\[2ex]
	Wir wissen auch, dass 0 immer enthalten sein muss, da es das neutrale Element von $ (\mengeXzu{Z}{4},+) $ ist. Daher können wir das ganze auf 8 Möglichkeiten eingrenzen. Graphisch sieht würde dies in etwa folgendermaßen aussehen: \\
	\begin{center}
		\begin{forest}
			[$ 0 \in R $
			[$ 1 \in R $
			[$ 2 \in R $
			[$ 3 \in R $]
			]
			] 
			[$ 1 \notin R $
			[$ 2 \in R $
			[$ 3 \in R $]
			[$ 3 \notin R $]
			]
			[$ 2 \notin R $
			[$ 3 \in R $]
			[$ 3 \notin R $]
			]
			]
			]
		\end{forest}
	\end{center}
	Daraus kann man nun folgende 3 Teilmengen ablesen, welche einem Unterring entsprechen:
	\begin{itemize}
		\item $R_1 = \{0\} $
		\item $R_2 = \{0,2\} $
		\item $ R_3 = \mengeXzu{Z}{4} $
	\end{itemize}
	Offensichtlich müssen die Elemente 2 und 3 enthalten sein, sobald 1 enthalten ist, da man mit einer Addition von mehreren 1sen auf alle Elemente schließen kann. \\
	Ist 1 nicht in der Teilmenge enthalten, kann 2 sowohl auftreten als auch nicht. Tritt 2 auf, darf 3 nicht enthalten sein, da man mit einer geraden Zahl niemals auf eine ungerade kommen kann. \\
	Sind 1 und 2 nicht enthalten, so kann auch 3 nicht enthalten sein, da z.B. $ 3+3=6=2 \text{ in } \mengeXzu{Z}{4} $ entsprechen würde, jedoch 2 nicht enthalten ist.
	\subsection{Beispiel}
	Zeigen Sie, dass $ U=\{2,4,0\} $ ein Unterring mit Einselement von $ (\mengeXzu{Z}{6}, +, \cdot) $ ist. 
	
	\paragraph*{Lösung} Für die Abgeschlossenheit müssen wir nur jene Fälle genauer betrachten, welche 2 und 4 einschließen. Eine Addition mit 0 ergibt wieder das ursprüngliche Ergebnis und 2 + 2 = 4, was auch sofort zu erkennen ist. \\
	Bei $ 2 + 4 = 6 \equal{mod 6} 2 $ und $ 4 + 4 = 8 \equal{mod 6} 4 $ befinden wir uns nach wie vor in $ U $. Daher ist die Abgeschlossenheit gegeben. 
	\\[2ex]
	Da wir uns in $ \mathbb{Z} $ befinden und die Abgeschlossenheit gegeben ist, erhalten wir auch die Assoziativität und die Kommutativität. 
	\\[2ex]
	Für das neutrale Element muss gelten: $ a + n = n + a = a$. Man kann nun auf beiden Seiten $ a $ subtrahieren und erhält $ n = 0 $ als neutrales Element. 
	\\[2ex]
	Beim Inversen braucht man ein Element für das gilt: $ a + a^{-1} = a^{-1} + a = 0 $. Da wir uns in $ \mengeXzu{Z}{6} $ befinden, müssen wir ein Element finden für das gilt: $ a + a^{-1} = a^{-1} + a = 6  = 0$. Daraus folgt für $ a^{-1} = 6 - a $.
	\\[2ex]
	Somit haben wir gezeigt, dass $ (U,+) $ abelsch ist.
	\subsection{Beispiel}
	Sei $ K $ ein Körper und $ U $ ein Unterkörper von $ K $. Zeigen Sie, dass $ U $ und $ K $ dasselbe Einselement haben.
	\paragraph{Lösung:} Sei $ e_k $das Einselement von $ K $, sei $ e_u $ das Einselement von $ U $ und sei $ u \in U $. \\
	Es muss gelten $ u \cdot e_u  = u$, weil $ u \in U $ und $ e_u $ das neutrale Element von $ (U, \cdot) $ ist. \\
	Ebenso muss gelten $ u \cdot e_k = u $, weil $ u \in K $ und $ e_k $ das neutrale Element von $ (K, \cdot) $ ist. 
	\[ 
	\implies e_u = e_k
	\] 
	, was zu zeigen war.
	
	\subsection{Beispiel}
	Finden Sie einen unendlichen Unterring von $ (\mengeXzu{Z}{}, + , \cdot) $ der 12 nicht enthält.
	
	\subsection{Beispiel}
	Zeigen Sie, dass $ K = \{a + b\cdot \sqrt{2} \vBar a,b \in \mathbb{Q}\} $ ein Unterkörper von $ \mathbb{R} $ ist, der den Körper $ \mathbb{Q} $ der rationalen Zahlen enthält. Gilt $ K = \mathbb{R} $? \bigskip \\
	
	\subsubsection*{$ (K,+) $}
	\textbf{Abgeschlossenheit:}
	\[ 
		\underbrace{(a + b\sqrt{2})}_{\in K} + \underbrace{(c + d\sqrt{2})}_{\in K} = \underbrace{(\underbrace{a + c}_{\in \mathbb{Q}}) + (\underbrace{b + d}_{\in \mathbb{Q}})\sqrt{2}}_{\in K}
	\]
	\textbf{Assoziativ:}
	\[ 
		\bigg((a + b\sqrt{2}) + (\underbrace{c + \underbrace{d \underbrace{\sqrt{2}}_{\in \mathbb{R}}}_{\in \mathbb{R}}}_{\in \mathbb{R}})\bigg) + (e + f\sqrt{2})\equal{$ (\mathbb{R},+) $ assoziativ} (a + b\sqrt{2}) + \bigg((c + d \sqrt{2} + (e + f\sqrt{2}))\bigg)
	\]
	\textbf{Kommutativ:}
	\[ 
		(a + b\sqrt{2}) + (\underbrace{c + \underbrace{d \underbrace{\sqrt{2}}_{\in \mathbb{R}}}_{\in \mathbb{R}}}_{\in \mathbb{R}}) \equal{($ \mathbb{R},+ $) kommutativ} = (c  + d\sqrt{2}) + (a + b\sqrt{2})
	\]
	\textbf{Neutrales Element}
	\[ 
		(a + b\sqrt{2}) + (n_1 + n_2\sqrt{2}) = (a + b\sqrt{2})
	\]
	Subtrahiert man $ (a + b\sqrt{2}) $ von beiden Seiten, erhält man
	\[ 
		n_1 + n_2 \sqrt{2} = 0
	\]
	Es kann keine rationale Zahl geben, welche multipliziert mit einer irrationalen wieder eine rationale Zahl ergibt. Daher können $ n_1 $ und $ n_2 $ nur den Wert 0 annehmen, damit die Gleichung erfüllt ist.\bigskip \\
	
	\textbf{Inverse:}
	\[ 
		(a + b\sqrt{2}) + (a' + b' \sqrt{2}) = 0
	\]
	Da $ \mathbb{Q} $ auch die negativen Zahlen umfasst, folgt $ a' = -a $ und $ b' = -b $, damit die Gleichung erfüllt ist.
	\[ 
		\underbrace{a - a}_0 + \underbrace{\underbrace{b - b}_0 \cdot \sqrt{2}}_0 = 0
	\]
	$ \implies $ $ (K,+) $ ist abelsch.
	
	\subsubsection*{$ (K,\cdot) $}
	Man muss auch zeigen, dass $ (K \backslash \{0\}, \cdot) $ ebenfalls abelsch ist mit neutralem Element 1. \bigskip \\
	
	\textbf{Abgeschlossenheit:}
	\[ 
		\begin{aligned}
		(a + b\sqrt{2}) \cdot (c + d\sqrt{2}) &= ac +ad\sqrt{2} + bc\sqrt{2} + 2bd\\
		&=  \underbrace{\underbrace{(ac + 2bd)}_{\in \mathbb{Q}} + \underbrace{(ad +bc)}_{\in \mathbb{Q}}\cdot \sqrt{2}}_{\in K}
		\end{aligned}
	\]
	\textbf{Assoziativ:} Zeigt man wie in $ (K,+) $, da $ (\mathbb{R},\cdot) $ assoziativ ist.\\
	\textbf{Kommutativ:} Genau wie in $ (K,+) $, da $ (\mathbb{R},\cdot) $ assoziativ ist. \bigskip \\
	
	\textbf{Neutrales Element: }
	\[ 
		(a + b\sqrt{2}) \cdot 1 = a \cdot 1 + 1 \cdot b \cdot \sqrt{2} = a +b \sqrt{2}
	\]
	$ \implies $ 1 ist das neutrale Element wie gefordert. \bigskip \\
	
	\textbf{Inverses:}
	\[ 
		\underbrace{a + b \sqrt{2}}_{e} \cdot \underbrace{a' + b'\sqrt{2}}_{f} = 1
	\]
	Substituiert erhält man also
	\[ 
		e \cdot f = 1 \implies f = \frac{1}{e} = \frac{1}{a + b\sqrt{2}}
	\]
	Probe:
	\[ 
		\frac{a + b\sqrt{2}}{a + b\sqrt{2}} = 1 \qquad \checkmark
	\]
	Nun muss man noch zeigen, dass das Inverse nie 0 ergeben kann, da dies ausgeschlossen wurde:
	\[ 
		\frac{1}{a + b\sqrt{2}} = 0
	\]
	Substituiert man nun $ c = a + b\sqrt{2} $, erhält man 
	\[ 
		\frac{1}{c} = 0 \implies 1 = 0 \qquad \lightning
	\]
	Daher kann das Inverse nicht 0 ergeben. \\
	Abschließend zeigt man noch, dass das gefundene Inverse auch in $ K $ liegt.
	\[ 
		\frac{1}{a + b\sqrt{2}} \cdot \underbrace{\frac{a - b\sqrt{2}}{a - b\sqrt{2}}}_{\text{vgl. konjugiert komplex erweitern}} = \frac{a-b\sqrt{2}}{a^2 - 2b^2} = \underbrace{\underbrace{\frac{a}{a^2 - 2b}}_{\in Q} + \underbrace{\left(\frac{-b}{a^2 - 2b^2}\right)}_{\in Q} \cdot \sqrt{2}}_{\in K}
	\]
	$ \implies (K-\{0\},\cdot) $ ist abelsch mit neutralem Element 1.
	
	\subsubsection*{Distributivgesetze}
	Sind automatisch gegeben, da $ a + b\sqrt{2} \in \mathbb{R}$ liegt und in $ \mathbb{R} $ die Distributivgesetze gelten und somit auch in $ K $.
\end{document}